美國軍售制度懶人包

台灣買M1A2T，美國政府發大財？錯，他們一毛不賺、有時還免運費！
Tripitz's Military Tea Party 北歐女王花茶會

讓我幫大家整理個美國軍售制度懶人包。

根據美國法律，軍售被視為一種「安全合作活動」，美國政府不得藉由軍售獲取或損失利潤。而相對的，既然要求不得損失利潤，整個軍售案從開始到結束的活動中產生的支出，都必須由購買者承擔；而如果購買者單方面取消採購，也必須承擔一切先前的費用。

美國軍售分為兩種形式：對外軍售（FMS） 與直接商業銷售（DCS），至於對外軍售底下還有租貸形式，以及利用國外軍事援助款項付款的分支，不過這裡先略過不談，純看採購。

【我冇嘢講2.0】有人冒警！

推post時幫手廣傳有人冒警！
被動變主動

有人冒警！你扮警察涉嫌冒警及傷人涉嫌藏有攻擊性武器我地行使公民逮捕權

途徑一：美國政府當仲介，客戶只跟仲介談

對外軍售是由美國政府當中介者，客戶全程只向美國政府商談。為了維持原則、不讓美國政府在軍火外銷中收到或損失利潤，根據2018年更新法規，美國政府固定從2012年之後的軍售案中，收取總價的3.2%作為行政費，比如一筆10萬美元的對外軍售採購案，美國政府就會收取3,200美元當行政費；同時，另收取總價的1.2%作為合同管理服務費（CAS），視合約內容的存儲、運輸、後勤支持等周邊支出，也有各自比例的附加費用。

除此之外，美國法律允許政府透過對外軍售附加費用，回收某些採購產品（非經常性研發成本超過5千萬美元，或總生產成本超過2億美元）的研發成本。但上述所有附加費用可視情況予以免除，比如當採購者是諸如日本、以色列、澳大利亞等「忠誠盟友」時，或者當判斷這種收費可能導致銷售案受影響時，或美國國防部已經透過先前的共同採購、達到壓低採購價（見下文）的利益時，可同樣基於不受損不獲益原則，予以免除部分費用。

在對外軍售採購中，美國政府負責和廠商訂購、談判等一切事務，通常對外軍售的東西，會和美軍自用的訂單一起下給廠商，如此可以利用規模經濟降低單位成本、並提高議價優勢；同時，美國政府會一併處理好後續採購與出口許可、維修、人員培訓、文件翻譯、備件採購、後勤支持時限等項目。對外軍售採購的東西不見得是美軍現役產品，可能是已經退役的、也可能是美軍現未裝備的，但法律規定，只要在對外軍售下採購的任何產品，美國國防部就有義務提供相應支持、以維持可用性。

美國國防部轄下的國防安全合作局（DSCA），是對外軍售核心單位

美國對外軍售，是一連串複雜但步驟固定的程序：客戶向美國政府提交沒有固定表格或形式的需求申請表（Letter of Request，LOR），因此可指定單一廠商、亦可開放多家廠商競標。同時，需求申請表不見得是立即的採購申請，可能只是報價詢問，這時美國政府會提供採購價位和可購得性（Pricing and Availability，P&A）訊息；如果採購方在需求申請表中已確定或認可P&A的訊息並採購，隨後美國國防部會準備訂購確認信（Letter of Offer and Acceptance，LOA）。

訂購確認信主要是提供採購者對外軍售的全部項目與報價，還有相應規定與限制；但訂購確認信的價格，不見得反應最終交易價格與細部項目，美國政府依舊基於不獲益不受損的原則，視後續的非預期支出修改合約價位，比如法規規定，如果非可收回一次性工程費用（recoverable nonrecurring costs，利用現成平台修改為只適用單一客戶產品的費用）開發過程中產生的非經常性費超支，且此客戶的一次性工程費用超過5千萬美元時，採購者必須支付超支的費用；同時，訂購確認信通常涵蓋美國國防部認為採購方需要的配件等項目，但如果採購方不需要，也可再做修改。訂購確認信準備好後，需要先通過國務院審查，如果金額達到上限、就會進一步讓國會再次審查，獲得國會許可後提交給採購方簽署確認，然後國防部的採購程序才會正式啟動。

需注意的是，根據法規，美國有權在特定情形下中斷、甚至終止對外軍售，這些情況包含軍火被轉售未受認可的第三方，或者美國機密技術遭盜用。

途徑二：客戶直接向廠商採購，美方僅派員參與交易

直接商業銷售則是購買者直接向廠商談判與採購，美國政府僅有負責提供出口許可證的「國務院國防貿易控制辦公室」參與交易，相對的，也就別指望直接商業銷售能繞過美國武器銷售限制。直接商業銷售的優勢在於：採購方可直接與廠商議價，可繞過美國政府很多官方採購程序（特別是考慮到一堆政府部門的審核過程），且可能更適合採購美國國防部沒有或快要沒有的產品。不過，買到產品之後，後勤維修可能就比較難保障了。

雖然很難說哪種軍售途徑必然比較好，那怕是對美國軍火商來說也是如此；比如乍看之下，直接商業銷售方便得多，但也有採購方違約或延遲/拒付款項後，很難走正規國際法律或外交管道解決的風險在。不過整體來說，由於價格等優勢，對外軍售仍舊是大多國家更歡迎的選項（這是洛克希德馬丁官網的原文，從官網介紹來看，該公司似乎也更推薦對外軍售，不過我不確定其他廠商是不是也這樣想），因為通常在報價、採購項目管理、相關行政風險與負擔，都會由美國政府搞定。

原則上，客戶的單一採購案不能以對外軍售和直接商業銷售兩者同步進行；美國法律規定，採購者如果不滿意對外軍售報價、可以接著申請直接商業銷售，但必須先主動放棄前者的需求申請表。如果已經進入提交訂購確認信的階段，則該信件將有被取消的可能；反過來說，如果是採購方先走直接商業銷售再走對外軍售，則直接商業銷售的訂單必須先取消。至於某些複雜設備採購，如有必要可拆分成數個細項、視為不同採購案，而不受兩者不得同步進行的限制，比如飛機採購案，常常是用對外軍售買下航空電子設備，並用直接商業銷售買到機身，然後在對外軍售之下完成整合。

而必須另外提及的是，對外軍售底下的美國政府過剩國防物資（EDA）銷售。過剩國防物資銷售的價格，限制在原始採購費的5％至50％之間，比如一艘船隻、20年前美軍採購時報價100萬美元，如今以EDA銷售，則報價必須介於5萬至50萬美元之間。同時，運輸、維修、翻新等費用需由採購者承擔（悍馬車、UH-1、AH-1三種設備例外，因美國在移交前會主動翻修，但美國總統和採購者有權放棄相關翻修）；且在特定條件下（對象是開發中國家，且重量不超過5萬磅等），美國政府會資助運費。

這些具體規定，只是美國對外軍售的冰山一角，軍售帶給美國的經濟利益，遠不如盟友維繫、區域影響力擴張、國際情勢干預等無形效益來的大，因此美國政府為了保證軍售對美國的整體利益，有非常詳實且複雜的規定；但相對的，外人看美國軍售幾乎就是在看熱鬧，畢竟非直接參與者不可能搞得清楚一項軍售案到底包含些什麼，公告頂多告知主要項目和大型備件/彈藥的型號和數量，不會連那些雜七雜八的保固、後勤培訓甚至運費、CAS等費用全部列出。

作者為業餘軍事愛好者，資料來源：美國國防部國防安全合作局（DSCA），洛克希德馬丁公司官網

本文獲授權轉載自作者臉書

就算買到一定成艘船比海關扣起充公, 除非

台灣買既M1A2T艾布蘭戰車係全新

M1A2 sep v3係美國最新 F 16V都係

五大軍火商都算半國企咁濟

佢地有生意美國已經有賺

嘩因住連登俾人封艇

係有問題的 就算美國肯賣 應該賣比邊個?